\begin{example}\slashns
	
	$f(x,y) = x^y, \;\; x,y\in \R$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x} = y \cdot x^{y-1}$
	
	$\frac{\partial f}{\partial y} = x^y \cdot \ln x$
\end{example}

\begin{theorem}[линейность дифференцирования]\slashns
	
	$f,g : E \to \R^m \;\; E\subset \R^n \;\; a \in \Int E$
	
	$f,g$ -- дифференцируемы в точке $a,\;\; \lambda \in \R$. Тогда:
	
	$f\pm g,\;\; \lambda f$ -- дифференцируемы в точке $a$
	
	
	$d_a(f\pm g) = d_af \pm d_a g \;\;\; d_a(\lambda f) = \lambda \cdot d_a f$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$f(a + h) = f(a) + d_a f(h) + o(\norm{h}) \;\; \norm{h} \to 0$
	
	$g(a + h) = g(a) + d_a g(h) + o(\norm{h}) \;\; \norm{h} \to 0$
	
	$f(a + h) + g(a + h) = f(a) + g(a) + d_a f(h) + d_a g(h) + o(\norm{h})$
	
	$f(a + h) + g(a + h) = f(a) + g(a) + (d_a f+ d_a g)(h) + o(\norm{h})$
	
\end{proof}

\begin{theorem}[дифференцирование композиции]\slashns
	
	$f: D \to \R^m \;\; D\subset \R^n, \;\; g : E \to \R^l \;\; E\subset \R^m$
	
	$a\in \Int D \;\; f(a) \in \Int E \;\; f(D) \subset E$
	
	Тогда $g\circ f$ -- дифференцируема в точке $a$ и
	
	$d_a(g\circ f) = d_{f(a)} g \circ d_a f$
\end{theorem}

\begin{remark}\slashns
	
	$(g\circ f)'(a) = g'(f(a))\cdot f'(a)$
\end{remark}

\begin{proof}\slashns
	
	$f(a+h) = f(a) + d_a f(h) + \alpha(h) \norm{h} \;\; \norm{h} \to 0$
	
	$b:= f(a) \;\; g(b+k) = g(b) + d_b g(k) + \beta(k) \norm{k} \;\; \norm{k} \to 0$
	
	$k:= d_a f(h) + \alpha(h) \norm{h}$
	
	$\norm{k} \le \norm{d_a f(h)} + \norm{\alpha(h) \norm{h}} \le \norm{d_a f} \cdot \norm{h} + \norm{\alpha(h)}\norm{h} \to 0$ при $h \to 0$
	
	$g(f(a+h)) = g(f(a) + k) = g(b + k) = g(b) + d_b g(k) + \beta(k) \norm{k} =\\= g(b) + d_b g(d_a f(h)) + d_b g(\alpha(h) \norm{h})+ \beta(k) \norm{k} =\\= g(f(a)) + (d_b g \circ d_a f)(h) + d_b g(\alpha(h) \norm{h}) + \beta(k) \norm{(k)}$
	
	Хотим показать, что $d_b g(\alpha(h) \norm{h}) + \beta(k) \norm{(k)} = o(\norm{h})$
	
	$d_b g(\alpha(h) \norm{h}) = \norm{h} \cdot d_b g(\alpha(h))$
	
	$\norm{d_b g(\alpha(h) \norm{h})} \le \norm{h} \cdot \norm{d_b g}\cdot \norm{\alpha(h)}$, а $\norm{d_b g}\cdot \norm{\alpha(h)} \to 0$
	
	
	$\norm{\beta(k) \norm{k}} = \norm{k} \cdot \norm{\beta(k)} \le \norm{\beta(k)} (\norm{d_a f} \cdot \norm{h} + \norm{\alpha(h)} \cdot \norm{h}) = \norm{h} \cdot \norm{\beta(k)}(\norm{d_a f} + \norm{\alpha(h)})$. 
	
	
	А $\norm{\beta(k)}(\norm{d_a f} + \norm{\alpha(h)}) \to 0$.
	
	Все получили.
\end{proof}

\begin{theorem}[о дифференцировании произведения скаляра и векторной функции]\slashns
	
	$E \subset \R^n \;\; a \in \Int E \;\; f: E  \to \R^m$
	
	$\lambda : E \to \R$
	
	$f$ и $\lambda$ -- дифференцируемы в точке $a$, тогда  $\lambda f$ -- дифференцируема в точке $a$.
	
	$d_a(\lambda f) = d_a \lambda f(a) + \lambda(a) \cdot d_a f$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\lambda(a+h) f(a+h) - \lambda(a)f(a) = \lambda(a + h)(f(a+h) - f(a)) +( \lambda(a + h) - \lambda(a))f(a) \color{red} = \color{black}$
	
	$f(a+h) - f(a) = d_a f(h) + o(\norm{h})$
	
	$\lambda(a+h) - \lambda(a) = d_a \lambda(h) + o(\norm{h})$
	
	$\color{red} = \color{black} \lambda(a + h)(d_a f(h) + o(\norm{h})) +( d_a \lambda(h) + o(\norm{h}))f(a) = \\=
	(\lambda(a) + d_a \lambda(h) + o(\norm{h}))(d_a f(h) + o(\norm{h})) +( d_a \lambda(h) + o(\norm{h}))f(a) =\\=\
	\lambda(a) d_a f(h) + d_a \lambda (h) f(a)+ \lambda(a) o(\norm{h}) + d_a \lambda(h)\cdot o(\norm{h}) +\\+ o(\norm{h})\cdot o(\norm{h}) + d_a \lambda(h) d_a f(h) + o(\norm{h})d_a f(h) + o(\norm{h})f(a)
	$
	
	Про последние шесть слагаемых хотим сказать, что они $o(\norm{h})$.
	
	Самое не очевидное --
	
	$\norm{d_a \lambda(h) \cdot d_a f(h)} = \abs{d_a \lambda(h)} \norm{d_a f(h)}  \le \norm{d_a \lambda} \cdot \norm{h} \cdot \norm{d_a f} \cdot \norm{h} = const \cdot h^2 = o(h)$ 
\end{proof}

\begin{theorem}[о дифференцировании скалярного произведения]\slashns
	
	$E\subset \R^n \;\; a\in \Int E \;\; f,g : E \to \R^m$
	
	$f,g$ -- дифференцируемы в точке $a$.
	
	Тогда $\left<f,g \right>$ -- дифференцируема в точке $a$ и:
	
	$d_a\left<f,g\right> (h) = \left<d_a f(h), g(a)\right> + \left<f(a), d_a g(h)\right>$
	
	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$F:= \left<f,g\right> = \sum\limits_{k = 1}^{m} f_k g_k$
	
	$d_a(f_k g_k) = d_a f_k \cdot g_k(a) + f_k(a) d_a g_k$ -- частный случай предыдущей теоремы.
	
	$dF = \sum\limits_{k = 1}^{m} d_a(f_k g_k) = \sum\limits_{k = 1}^{m} (d_a f_k g_k(a) + f_k(a) d_a g_k)$
	
	$dF(h) = \sum\limits_{k = 1}^{m}d_a f_k(h) g_k(a)+\sum\limits_{k = 1}^{m} f_k(a) d_ag_k(h) =  \left<d_a f(h), g(a)\right> + \left<f(a), d_a g(h)\right>$
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	Частный случай, когда $n = 1$
	
	$f: \R \to \R^m$
	
	$f'(x) = \begin{pmatrix}
	f_1'(x)\\\vdots\\f_m'(x)\\
	\end{pmatrix}$
	
	$(\left< f(x), g(x) \right> )' = \left<f'(x), g(x)\right> + \left<f(x), g'(x)\right>$
\end{remark}

\begin{theorem}[Лагранжа для векторнозначных функций]\slashns
	
	$f:[a,b] \to \R^m \;\; f$ -- непрерывна на всем отрезке, дифференцируема на $(a,b)$
	
	Тогда $\exists c \in (a,b) $, т.ч. $\norm{f(b) - f(a)} \le \norm{f'(c)}(b-a)$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\phi(t) = \left<f(t), f(b) - f(a) \right> \; : [a,b] \to \R$
	
	Напишем одномерную теорему Лагранжа для $\phi$
	
	$\exists c \in (a,b) \;\; : \phi(b) - \phi(a) = \phi'(c)(b-a)$
	
	$\phi(b) - \phi(a) = \left<f(b), f(b) - f(a)\right> - \left<f(a), f(b) - f(a)\right> = \left<f(b) - f(a), f(b) - f(a)\right> = \norm{f(b) - f(a)}^2$
	
	$\phi'(t) = \left<f'(t), f(b) - f(a)\right> \le \norm{f'(t)} \cdot \norm{f(b) - f(a)}$
	
	Тогда
	
	$\phi(b) - \phi(a) =\norm{f(b) - f(a)}^2 =  \phi'(c)(b-a) \le \norm{f'(c)} \cdot \norm{f(b) - f(a)}(b-a)$
	
	Теперь можем сократить на $\norm{f(b) - f(a)}$ и получить нужное неравенство (если $\norm{f(b) - f(a)} = 0$, то теорема очевидна)
	
	$\norm{f(b) - f(a)}^2 = (b-a)\left<f'(c), f(b) - f(a)\right> $
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	Равенства может не быть ни в какой точке $c$.
	
	$f(t) = \begin{pmatrix}
	\cos t\\\sin t
	\end{pmatrix} \;\;: [0, 2\pi] \to \R^2$
	
	$f(2\pi) - f(0) = \begin{pmatrix}
	0\\0
	\end{pmatrix} \implies \norm{f(2 \pi) - f(0)} = 0$
	
	$f'(t) = \begin{pmatrix}
	-\sin t\\\cos t\\
	\end{pmatrix} \;\; \norm{f'(t)} = \sqrt{(-\sin t)^2 + (\cos t)^2} = 1$
	
	$\norm{f(2\pi) - f(0)} = 0 < 2\pi = (2\pi - 0) \norm{f'(t)}$
\end{remark}

\Subsection{\S2. Непрерывная дифференцируемость}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f: E \to \R \;\; E\subset \R^n \;\; a \in \Int E$
	
	И у функции $f$ в точке $a$ существуют все частные производные и они непрерывны.
	
	Тогда функция $f$ дифференцируема в точке $a$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$R(h) = f(a + h) - f(a) - \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_k}(a) \cdot h_k \stackrel{?}{=} o(\norm{h})$
	
	$a = (a_1, a_2, ..., a_n)\;\;\;\;\;\; h = (h_1, h_2, ..., h_n)$
	
	$b_0 := a$
	
	$b_1 := (a_1 + h_1, a_2,..., a_n)$
	
	$b_2 := (a_1 + h_1, a_2 + h_2, ..., a_n)$
	
	$...$
	
	$b_n := (a_1 + h_1, a_2 + h_2, ..., a_n + h_n)$
	
	$F_k(t) := f(a_1 + h_1,... ,a_k + h_k , a_{k+1} + th_{k+1}, a_{k+2},..., a_n)$
	
	Заметим, что $F_{k}(1) = F_{k+1}(0)$, и что $F_{n-1}(1)=f(a+h)$, а $F_0(0) = f(a)$.
	
	Тогда:
	
	$f(a+h) - f(a) = F_{n-1}(1) - F_0(0) = F_0(1) - F_0(0) + F_1(1) - F_1(0) + ... + F_{n-1}(1) - F_{n-1}(0)$
	
	$F_k(1) - F_k(0) = F_k'(\theta_k) \;\; \theta_k \in(0,1)$
	
	$F_k(1) - F_k(0) = F_k'(\theta_k) = \frac{\partial f}{\partial x_{k+1}} (b_k + h_{k+1}\theta_k e_{k+1}) \cdot h_{k+1}$, где $e_k$ -- вектор с единичкой на месте $k$.
	
	$f(a+h) - f(a) = \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} \frac{\partial f}{\partial x_{k+1}} (b_k + h_{k+1}\theta_k e_{k+1}) h_{k+1} =
	\sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{k}} (b_{k-1} + h_k\theta_{k-1} e_{k}) h_{k}
	$
	
	$R(h) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{k}} (b_{k-1} + h_k\theta_{k-1} e_{k}) h_{k} - \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{k}} (a) h_{k} = \sum\limits_{k =1}^{n} (\frac{\partial f}{\partial x_k}(b_{k-1} + \theta_{k-1}h_ke_k) - \frac{\partial f}{\partial x_k}(a) )h_k$
	
	$\norm{R(h)} \le \norm{h} \cdot (\sum\limits_{k =1}^{n} (\frac{\partial f}{\partial x_k}(b_{k-1} + \theta_{k-1}h_ke_k) - \frac{\partial f}{\partial x_k}(a) )^2)^{\frac12}$
	
	Второй множитель стремится к $0$ при $h \to 0$.
	
	(Т.к. тогда $b_{k-1} + \theta_{k-1}h_ke_k \to a$)
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	Обратное неверно. Дифференцируемость не дает непрерывности частных производных и даже существование в окрестности.
	
	$f(x, y) = \begin{cases}
	x^2 + y^2 & \text{ если ровно одно из чисел рационально}\\
	0& \text{ иначе }
	\end{cases}$
	
	$f$ -- дифференцируема в нуле.
	
	$f(x,y) = f(0, 0) + 0 + o(\sqrt{x^2 + y^2})$
	
	Но $f$ даже не будет непрерывна в точках, отличных от $(0,0)$.
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	$f: D \to \R^m \;\; D \subset \R^n \;\;\; a \in \Int D$
	
	$f$ -- непрерывно дифференцируема в точке $a$, если 
	
	$f$ дифференцируема в окрестности точки $a$ и $d_x f$ непрерывна в точке $a$.
	
	(т.е. $\norm{d_x f - d_a f} \to 0$ при $x \to a$)
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f$ -- непрерывно дифференцируема в точке $a \iff$
	
	все частные производные $f$ существуют в окрестности точки $a$ и непрерывны в точке $a$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	
	``$\implies$''
	
	$\frac{\partial f_j}{\partial x_k} (x) = d_x f_j(e_k)$
	
	$\abs{\frac{\partial f_j}{\partial x_k}(x) - \frac{\partial f_j}{\partial x_k}(a)} = \abs{d_x f_j(e_k) - d_a f_j(e_k)} = \abs{(d_x f_j - d_a f_j)(e_k)} \le \norm{d_x f_j - d_a f_j} \le\\\le \norm{d_x f - d_a f} \to 0$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$\norm{d_x f - d_a f}^2 \le \sum\limits_{k = 1}^{n}\sum\limits_{j = 1}^{m}(\frac{\partial f_j}{\partial x_k}(x) - \frac{\partial f_j}{\partial x_k}(a))^2 \to 0$
\end{proof}

\Subsection{\S3. Частные производные высших порядков.}

\begin{definition}\slashns
	
	$f: D \to \R \;\; D\subset \R^n \;\; D$ -- открытое множество.
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_k} : D \to \R $
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_k} := \frac{\partial}{\partial x_j} \cdot \frac{\partial f}{\partial x_k} \;\;\; f_{x_k x_j}'' := (f'_{x_k})_{x_j}'$
\end{definition}

\begin{example}\slashns
	
	$f(x,y) = x^y$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x} = yx^{y-1} \;\; \frac{\partial f}{\partial y} = x^y \ln x$
	
	$\frac{\partial^2 f }{\partial x^2} = y(y-1)x^{y-2}$
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} = \frac{\partial}{\partial y} (yx^{y-1}) = x^{y-1} + y\cdot x^{y-1} \ln x$
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial y^2 } = \frac{\partial}{\partial y}(x^y \ln x) = \ln^2 x \cdot x^y$
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = yx^{y-1}\ln x + x^{y-1}$
\end{example}

\begin{example}\slashns
	
	$f(x, y) = \begin{cases}
	xy\frac{x^2 - y^2}{x^2+y^2} & x^2 + y^2 \ne 0\\
	0 & x=y=0\\
	\end{cases}$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x} = y \frac{x^2 - y^2}{x^2+y^2} + xy \cdot \frac{-2y^2}{(x^2+y^2)^2}\cdot 2x = \frac{y(x^4-y^4) - 4x^2y^3}{(x^2 + y^2)^2}$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x}(0, 0) = \lim\limits_{x \to 0} \frac{f(x, 0) - f(0, 0)}{x} = \lim\limits_{x \to 0} \frac{0}{x} = 0$
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}(0, 0) = \lim\limits_{y \to 0} \frac{\frac{\partial f}{\partial x}f(0, y) - \frac{\partial f}{\partial x}f(0, 0)}{y} = \lim\limits_{y \to 0} \frac{-y}{y} = -1 $
	
	Но в силу антисимметричности $x$ и $y$.
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(0, 0) = 1$
\end{example}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f: E \to \R \;\; E\subset \R^2 \;\; (x_0, y_0)  \in \Int E$
	
	$\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} $ и 
	$\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} $ существуют в окрестности точки $(x_0, y_0)$ и непрерывны в точке $(x_0, y_0)$
	
	Тогда $\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(x_0, y_0) = \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}(x_0, y_0)$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\Delta := f(x_0 + h, y_0 + k) - f(x_0 + h, y_0) - f(x_0, y_0+k) + f(x_0, y_0)$
	
	$\phi(s) = f(s, y_0 + k) - f(s, y_0)$
	
	$\Delta = \phi(x_0 + h) - \phi(x_0)$
	
	Применяем теорему Лагранжа для одномерного случая:
	
	$\Delta = h \phi'(x_0 + \theta_1 h) \;\; \theta_1 \in (0,1)$
	
	$\Delta = h(\frac{\partial f}{\partial x} (x_0 + \theta_1 h, y_0 + k) - \frac{\partial f}{\partial x}(x_0 + \theta_1h, y_0)) = h(\tilde{\phi}(y_0+k) - \tilde{\phi}(y_0)) =\\= hk\tilde{\phi}'(y_0 + \theta_2 k) = hk \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} (x_0 + \theta_1 h, y_0 + \theta_2 k)$
	
	
	$\tilde{\phi}(t) = \frac{\partial f}{\partial x} (x_0 + \theta_1 h, t)$

	
	$\Delta = hk \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} (x_0 + \theta_1 h, y_0 + \theta_2 k)$
	
	$\psi(t) = f(x_0 + h, t) - f(x_0, t)$
	
	$\Delta = \psi(y_0 + k) - \psi(y_0) = k\psi'(y_0 + \theta_3 k) = kh\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(x_0 + \theta_4 h, y_0 + \theta_3 k) $
	
	Получили, что
	
	$\Delta = hk \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} (x_0 + \theta_4 h, y_0 + \theta_3 k)$
	
	$\implies \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} (x_0 + \theta_4 h, y_0 + \theta_3 k) =\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} (x_0 + \theta_1 h, y_0 + \theta_2 k) $
	
	$\implies  \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} (x_0, y_0) =\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} (x_0, y_0) $
	
	(Последнее -- в силу непрерывности этих производных, устремили $h,k\to 0$)
	
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	$f: D \to \R \;\; R\subset \R^n \;\; D$ -- открыто
	
	$f$ -- $r$ раз непрерывно дифференцируема = $r$-гладкая,
	
	если все частичные производные до $r$-ого порядка существуют и непрерывны.
	
	Обозначение -- $C^r(D)$
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f: D \to \R \;\; D \subset \R^n \;\; D$ -- открыто $f \in C^r(D)$
	
	$i_1, i_2, ...,i_r$ -- перестановка $j_1, j_2, ... , j_r$
	
	Тогда $\frac{\partial^r f}{\partial x_{i_1} \partial x_{i_2}...\partial x_{i_r}  } = \frac{\partial^r f}{\partial x_{j_1} \partial x_{j_2}...\partial x_{j_r}  }$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Предыдущая теорема говорит, что любая транспозиция не меняет частной производной. А значит, можем всегда переставить все в неубывающем порядке индексов.
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	
	Мультииндекс
	
	$k = (k_1, k_2,..., k_n) \;\;\; k_j \in \N_0$
	
	Высота мультииндекса $\abs{k} = k_1+k_2+k_3+...+k_n$
	
	$k! := k_1!k_2!...k_n!$
	
	$h \in \R^n \;\; h^k = h_1^{k_1}h_2^{k_2}...h_n^{k_n}$
	
	$f^{(k)} := \frac{\partial^{\abs{k}}f}{\partial^{k_1}x_1 \partial^{k_2}x_2...\partial^{k_n}x_n}$
	
	Полиномиальный или мультиномиальный коэффициент:
	
	$\binom{\abs{k}}{k_1, k_2, ..., k_n} := \frac{\abs{k}!}{k!} = \frac{(k_1+k_2+...+k_n)!}{k_1!k_2!...k_n!}$ -- количество способов покрасить $\abs{k}$ шаров в $n$ цветов так, чтобы первого цвета было $k_1, k_2$ --  второго и т.д.
\end{definition}

\begin{lemma}\slashns
	
	$f: D \to \R \;\; f\in C^r(D) \;\; D \subset \R^n$
	
	$[x, x+h]$ -- отрезок с концами $x$ и $x+h$. (на многомерном пространстве)
	
	$[x, x+h] \subset D$
	
	$F(t) = f(x+th) \;\; F:[0,1] \to \R$
	
	Тогда $F\in C^r[0,1]$ и при $0\le l \le r$
	
	$F^{(l)}(t) = \sum\limits_{\abs{k} = l} \binom{l}{k_1, k_2,...,k_n}f^{(k)} (x+th) h^k$
\end{lemma}

\begin{proof}\slashns
	
	$G(t) := g(x+th)$
	
	$G'(t) = (\frac{\partial g}{\partial x_1}(x+th), ..., \frac{\partial g}{\partial x_n}(x+th))\cdot \begin{pmatrix}
	h_1\\h_2\\\vdots\\h_n
	\end{pmatrix} = \sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial g}{\partial x_j}(x+th) h_j$ -- получили формулу для $l = 1$.
	
	$F^{(l)} (t) = \sum\limits_{i_{l} = 1}^{n}\sum\limits_{i_{l-1} = 1}^{n}...\sum\limits_{i_1 = 1}^{n} \frac{\partial^l f}{\partial x_{i_l} \partial x_{i_{l-1}}...\partial x_{i_1}} (x+th)h_{i_1}h_{i_2}...h_{i_n} = \sum\limits_{\abs{k} = l} \binom{\abs{k}}{k_1,k_2,...,k_n}f^{(k)}(x+th)h^k =\\= \sum\limits_{\abs{k} = l} \frac{\abs{k}!}{k!}f^{(k)}(x+th)h^k$
	
	$k = (\#\{j: i_j = 1\}, \#\{j: i_j = 2 \},...)$
\end{proof}

\begin{theorem}[многомерная формула Тейлора]\slashns
	
	
	$f: D \to \R \;\; D\subset \R^n \;\; D$ -- открыто.
	
	$[a,x] \subset D \;\;\; f \in C^{r+1}(D)$
	
	Тогда
	
	$f(x) = \sum\limits_{\abs{k} \le r}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k + \sum\limits_{\abs{k} = r+ 1} \frac{f^{(k)}(a+\theta(x-a))}{k!}(x-a)^k$
	
	Где $\theta \in (0,1)$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$h:= x -a$
	
	$F(t) := f(a+th) \in C^{r+1}[0,1]$
	
	
	По одномерной формуле Тейлора:
	
	$F(1) = \sum\limits_{l = 0}^{r} \frac{F^{(l)}(0)}{l!} + \frac{F^{(r+1)}(\theta)}{(r+1)!} =
	\\= \sum\limits_{l = 0}^{r} \frac1{l!} \sum\limits_{\abs{k} = l} \frac{l!}{k!}f^{(k)} (a)h^k + \frac{1}{(r+1)!}\sum\limits_{\abs{k} = r+ 1} \frac{(r+1)!}{k!}f^{(k)}(a+\theta h)h^k$
	
	-- получили ровно то, что хотели на самом деле.
	
	
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	1. Многочлен Тейлора степени $r$:
	
	$\sum\limits_{\abs{k} \le r} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k$
	
	2. Формула Лагранжа $r = 0$
	
	$f(x) = f(a) + \sum\limits_{j=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_j}(a+\theta(x-a))(x_j - a_j) = f(a) + \left<\grad_{a+\theta(x-a)} f, x-a  \right>$
	
	3. Формула Тейлора при $n=2$.
	
	$k = (k_1, k_2) \;\;\; \binom{k}{k_1, k_2} = \binom{k_1 + k_2}{k_1}$
	
	$f(x, y) = f(a, b) + \frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(x-a) + \frac{\partial  f}{\partial y} (a,b) (y-b)+
	\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(a,b)(x-a)^2 + 2\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(a,b)(x-a)(y-b) + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(a,b)(x-b)^2 +...+ \sum\limits_{k = 0}^{l} \frac1{l!} \cdot \binom{l}{k} \frac{\partial^lf(a,b)}{\partial x^k\partial y^{l-k}} (x-a)^k(y-b)^{l-k} + ....$
	
	
\end{remark}

\begin{consequence}\slashns
	
	$f: D \to \R \;\; D \subset \R^n \;\; D $ -- открыто $f \in C^r(D)$
	
	$a \in D$. Тогда:
	
	$f(x) = \sum\limits_{\abs{k} \le r} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k + o(\norm{x-a}^r)$ при $x \to a$.
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	$f(x) = \sum\limits_{\abs{k} \le r- 1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k + \sum\limits_{\abs{k} = r} \frac{f^{(k)}(a+\theta(x-a))}{k!}(x-a)^k =\\= \sum\limits_{\abs{k} \le r} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k +\sum\limits_{\abs{k} = r} \frac{f^{(k)}(a+\theta(x-a)) - f^{(k)(a)}}{k!}(x-a)^k $
		
	Осталось понять, что $\sum\limits_{\abs{k} = r} \frac{f^{(k)}(a+\theta(x-a)) - f^{(k)(a)}}{k!}(x-a)^k = o(\norm{x-a}^r)$
		
	Покажем для этого про каждое слагаемое:
	
	$\frac{f^{(k)}(a+\theta(x-a)) - f^{(k)(a)}}{k!}(x-a)^k  = o(\norm{x-a}^r)$
		
	$\abs{(x-a)^k} = \abs{(x_1-a_1)^{k_1}...(x_n-a_n)^{k_n}} \le \norm{x-a}^{k_1}...\norm{x-a}^{k_n} = \norm{x-a}^r$
	
	$\frac{f^{(k)}(a+ \theta (x-a)) - f^{(k)}(a)}{k!} \to 0$
	
	$\implies$ получили то, что надо.  
\end{proof}

\begin{consequence}[(Полиномиальная формула)]\slashns
	
	
	$(x_1+x_2+...+x_n)^r = \sum\limits_{\abs{k} = r}\binom{r}{k_1, k_2,...,k_n}x_1^{k_1}...x_n^{k_n}$
	
	$f(x_1,..,x_n) = (x_1+ x_2+...+x_n)^r= (g(x))^r$
	
	$g(x_1,...,x_n) = x_1 +...+x_n$
	
	$\frac{\partial f}{\partial x_j} = rg^{r-1}(x)\cdot \frac{\partial g}{\partial x_j}(x) = rg^{r-1}(x)$
	
	$\frac{\partial^l f}{\partial x...} = r(r-1)...(r-l+1)g^{r-l}(x)$ -- если подставить это в формулу Тейлора, то получаем ровно нужную формулу.
\end{consequence}
